\section{関連研究}
GPUDSLは並列スケルトンを用いるプログラムの自動並列化コンパイラと考えるこ
とができるが，自動並列化コンパイラの検証としてBellによるも
の~\cite{Christian13}がある．健全な自動並列化の議論のために，彼らは
Calculus of Communicating Systemsのもとで一般的な双模倣関係より弱い模倣
関係を定義し，そのもとでいくつかの最適化が健全であることを示している．一
方多くのGPUDSLのソース言語は副作用を持たないため，観測可能な振る舞いとし
て評価結果の値しかない．またソース言語は並列スケルトンとユーザ関数しかも
たないため，このような複雑な模倣関係の導入は不要であると考えられる．

本研究で対象とした正しさよりも弱い正しさを保証する研究として，ソースコー
ドと生成コードの間で自動的に型保存が行われること (型保存コンパイラ) が多
く知られており，GPUDSLにおいてもMcDonellらによるもの~\cite{McDonell15}があ
る．このようなコンパイラは本研究で対象としたような接頭辞ベースの変数管理
よりも複雑な変数管理機構を用いる．そのようなコンパイラの生成コードの計算
の正しさを保証することは興味深い問題である．

% KolesnichekoらはEiffel上で契約を用いて並列スケルトンによるGPGPUプログラミ
% ングを行うためのライブラリSafeGPUを提案した~\cite{Kolesnichenko15}．この研
% 究は生産性が高く安全なプログラムを記述できるライブラリの提供という動機を
% 持つ．つまり，並列スケルトンを用いて簡単に高性能なGPGPUプログラムを書くこ
% とができると同時に，Eiffelの契約機構を用いることでプログラムの安全性や正
% しさの保証も高めることができる．SafeGPUは本研究と似た動機をもつが，彼らの
% 研究ではコンパイラそのものの正しさについては扱っていない．

GPGPUカーネルの自動検証器は多く存在し，代表的なものとしてBettsらによる検
証器GPUVerify~\cite{Betts12}がある．GPUVerifyはデータ競合やbarrier
divergenceを検出する．本研究ではこれらの性質より強い計算の正しさを対象と
している．

GPGPUカーネル検証のためのプログラム論理として，小島らによるSIMT (single
instruction multiple threads) プログラムのためのHoare論理~\cite{Kojima13}
がある．SIMTとは全スレッドが同期を取りながら一斉に実行をすすめる意味論で
ある．GPUCSLはより一般的な全スレッドが任意の順序で実行するより一般的な意
味論の上で健全性が証明されている．